---
title: 谈谈CSDN
date: 2019-05-13 16:22:52
tags:
categories: essay
---
{% note info %}
最近CSDN被同行segmentfault CEO“旗帜鲜明的抵制”，但由于技术圈子的狭窄和无力(大部分都是打工的)，没有像之前的[版权事件](https://www.vcg.com/)调动起相干者和不相干者的情绪，现在看来最终没有掀起多大的波澜。
{% endnote %}

<!-- more -->

刚开始接触互联网时，资料教程还是基于百度产品，如知道、百科、贴吧、经验等，那时的普通用户有一定参与度。后来经过百度搜索相关主题，得到一些博客文章。使用flash的新浪博客受到欢迎，干干净净，一些高手持续输出高质量内容，网易博客的内容也时常能搜到，CSDN还不怎么热闹，版面丑陋的博客园也足够满足写作者的需求。wordpress才发布不久，个人博客基本进不了搜索引擎。当时挺看好CSDN，它在构建一个基本完整的IT技术生态社区,至少比同期的开源中国要体验好。

但是，

在CSDN上下载，总会有种担心上当的感觉，模式决定了内容质量，有的只是一个文本，里边写着百度云链接或者其他社交平台，高明一点的会打包成压缩文件。很多介绍华丽的内容其实一文不值，下载量多但是没有评论，即便有评论也是骂声居多。一些黑产也趁势而上。

不知百度给了CSDN多少流量扶持，当然羊毛出在羊身上，现在的CSDN上，尽管加了广告拦截插件，但是依然乱七八糟。在整个页面上，推荐的文章条目与作者原文分庭抗礼，如果刚进入页面，会提示阅读更多。MD,都进来了，肯定是要看原文的，这样的结果是，作者的原文只占据页面很小的一部分，依然被一堆只是某个字段相似的推荐文章充斥着版面，为了提升点击率和广告曝光率不择手段。有时百度某个标题，会在抓取的概要中欣喜的看到是想要的，但打开发现，ctrl F后作者全文根本没有概要中的任何字段，而是在推荐的文章概要中，那么继续进入，同样的继续这个逻辑。这种神一般的操作跟之前爆出的刷广告流量代码如出一辙。至少现在审查代码，还是会发现一堆不明所以的注释懒得删。

缺乏审查，标题党越来越多，直线向百家号看齐，很多文章里面只有一条链接，但更多的是博主的转来转去，markdown被渲染的面目全非。

![](https://cdn.blog.makergyt.com/images/essay-csdn-recommendation.png)

有理由预测，CSDN这样下去，如同兔子尾巴。在国内，很多互联网产品在使用上都是以免费的形态呈现给用户，但终究是趋利的，我们不能以传统商业中的顾客角色去要求它们满足某种期望。对其运营者而言，这便涉及到商业模式和价值观导向的问题，也即发展战略的问题。毕竟产品怎么样，用户说了算。